\renewcommand{\N}{\ensuremath{IN}}

\begin{frame}

\frametitle{Méthodes semi-formelles}
\framesubtitle{Quelques exemples}

\begin{itemize}
    \item       SADT, SA-RT, SSADM
    \item       Merise, Axial
    \item       OOA, OMT
    \item       UML
\end{itemize}
\end{frame}

\note{Les méthodes fonctionnelles (SADT,...), orientées objets, Merise,
Entité/relation, flots de données, états-transitions, Pétri, Grafcet, ...
\cite{GaudelGL}
permettent de donner un schéma général du futur système, certains
aspects de celui-ci restant exprimés en langage naturel. Ces méthodes
ont été appelées semi-formelles.

L'analyse du problème est faite, mais elle reste insuffisante.
Il est impossible de raisonner formellement sur le système a définir.
Il peut rester des ambiuités.

Dans cette section, nous exposons de façon générale les 
motivations de l'utilisation des méthodes formelles pour 
le développement de logiciel.
}

\begin{frame}
  \frametitle{Développements classiques}
  \begin{enumerate}
  \item Méthodes classiques insuffisantes~:
    \centerline{$p$ est de l'ordre de $10^{-3}$}
  \item Tests intensifs~:
    \begin{itemize}
    \item Ne prouvent rien
    \item Couverture insuffisante
      \begin{itemize}
      \item Conditions aux limites
      \item Défaillances ultra-improbables
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
  $$ \Bimplies $$
  \centerline{Une méthode <<~mathématique~>>}

\end{frame}

\subsection{Caractéristiques}

\begin{frame}
  \frametitle{Caractéristiques des méthodes formelles}
  Une spécification est dite formelle si:
  \begin{itemize}
  \item elle est écrite en suivant une syntaxe (précise) bien définie,
  \item la syntaxe est accompagnée d'une sémantique rigoureuse qui définit 
    des modèles mathématiques représentant les réalisations acceptables,
  \item elle est accompagné d'un système de raisonnement formel.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Pourquoi utiliser une méthode formelle?}
  
  \begin{itemize}
  \item Enjeu
    \begin{itemize}
    \item La sûreté de fonctionnement des logiciels critiques
    \end{itemize}
  \item Apport des méthodes formelles
    \begin{itemize}
    \item Notations mathématiques pour spécifier
    \item Preuve formelle pour vérifier la conception
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\end{frame}

\note{%
L'insuffisance des méthodes classiques se caractérisent par 
une confiance insuffisante dans la sûreté de fonctionnement 
si l'on se réfère aux critères utilisés pour les logiciels 
(ultra)-critiques.

Dans ce cadre, la sûreté est essentiellement assurée/vérifiée 
par les tests. Or, et cela est particulièrement vrai dans 
le cas des systèmes critiques souvent complexes~:
\begin{itemize}
\item les tests ne démontrent pas \textbf{l'absence} 
  d'erreurs de conception
\item les tests ne peuvent couvrir toute la combinatoire 
  des états que peut prendre un système complexe lors 
  de son fonctionnement.
\end{itemize}
}

\begin{frame}
  \frametitle{Une méthode formelle}
  
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Objectif} 
    \begin{center}
      \boxed{\textbf{démontrer}} 
      qu'un \boxed{\textbf{logiciel}}
      réalise sa \boxed{\textbf{spécification}}.
    \end{center}
  \item \textbf{Moyen}\\
    On ne sait pas faire~:
    \centerline{Logiciel $\Bimplies$ Spécification}
    Par contre, on sait à peu près faire~:
    \centerline{Prédicat $\Bimplies$ Prédicat}
  \item \textbf{Problème}\\
    \centerline{Logiciel $\leadsto$ Prédicat}
    ou plutôt
    \centerline{Prédicat $\leadsto$ Logiciel}
  \end{itemize}

\end{frame}


\note{%
  Le logiciel et sa spécification appartiennent à deux domaines 
distincts, à savoir et respectivement, le domaine informatique 
et le domaine mathématique. 

Démontrer qu'un programme est correct par rapport à sa spécification 
revient donc à construire un pont entre les deux domaines. 

La construction de ce pont est réalisée par la modélisation 
mathématique de ce qu'est un logiciel qui s'exécute. 

Nous allons donner rapidement une intuition de ce que 
représente les notions suivantes:

\begin{itemize}
\item une démonstration, 
\item un programme 
\item et une spécification.
\end{itemize}

}


\begin{frame}
\frametitle{Méthodes formelles}

\begin{itemize}
    \item Méthode orientée modèle (on s'intéresse aux données) 
    \begin{itemize}
       \item Séquentielle : \B, Z et VDM,
       \item Processus    : CSP
    \end{itemize}
    \item Méthode axiomatique (on s'intéresse aux propriétés) 
    \begin{itemize}
       \item Séquentielle : ACT ONE, OBJ,
       \item Alèbre des Processus : LOTOS
    \end{itemize}
    \item Méthode hybrides ex: RAISE (VDM, CSP)
\end{itemize}

\end{frame}


\section{Logique et preuve}


\subsection{Système formel}
\label{sec:systeme-formel}

\begin{frame}
  \frametitle{Un système formel}
  \input{systeme-formel}

\end{frame}


\begin{frame}{Prédicat}

  \begin{block}{Un prédicat} 
est une affirmation auquel on peut attribuer une valeur de vérité (vrai ou faux)
  \end{block}

\begin{itemize}
\item Nous sommes mercredi
\item 134\,253\,027 est un nombre premier
\item $P(x) = x < 19$
\item $P(x,y) = x+y = 9$
\item Pour tout nombre entier, il existe au moins un autre entier plus grand.
\item Il existe un nombre négatif dont la racine carrée est négative.
\end{itemize}
\end{frame}

\note{
L'attribution de la valeur de vérité n'est pas «immuable.»

Certains prédicats sont toujours (valués à) vrais ou toujours faux.
D'autres valuations dépendent des paramètres du prédicats.
Parfois, ces paramètres peuvent être exprimés implicitement, dans le cas où la formulation du prédicat se fait en langauage naturel.

}

\begin{frame}{Prédicats}
  \begin{itemize}
  \item $\forall n \in \N, n^2 > n$
  \item $\forall n \in \N, (n^2 = n) \implies (n = 0) \lor (n =1)$
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exprimer formellement \ldots{}}

Language naturel utilisé délibérément... approximatif

  \begin{itemize}
  \item Tous les nombres naturels sont plus grand que zéro
  \item 2 est le seul nombre naturel dont le carré est le double de sa valeur.
  \item La racine carrée de tout naturel est au moins aussi grande que le nombre lui-même.
  \item Tous les nombres naturels carrés sont divisibles par 2.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Vrai ou faux ?}
  
  \begin{itemize}
  \item $\exists x \in \N, x = x + 1$
  \item $\exists x,y \in \N, x > y$
  \item $\forall x \in \N (\exists y \in \N, y > x)$
  \item \ldots{}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Exprimer formellement}
  \begin{itemize}
  \item Il existe des nombres naturels tels que leur carré soit égal à leur cube.
  \item Tout nombre naturel est un carré parfait.(?)
  \item Tous les nombres naturels ne sont pas pairs 
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Notion de preuve}
\label{sec:notion-preuve}


\begin{frame}
\frametitle{Notion de preuve}

 $$ H_1 \land \ldots \land H_n \Bimplies B $$

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Un système formel}

Une preuve s'effectue toujours dans un \textbf{système formel}
\begin{enumerate}
  \item Des <<~formules~>> initiales (les \textbf{axiomes})
  \item Des transformations (les \textbf{règles d'inférences})
\end{enumerate}

\end{frame}

\note{%
  Un système formel est donc un mécanisme qui fabrique des formules. À l'<<origine>>,
un petit nombre de formules est disponible (les axiomes), toutes les autres formules
sont générées par introduction de ces axiomes dans le mécanisme (système
formel) qui utilise les modèles ou règles d'inférence pour obtenir de nouvelles formules que
l'on peut réintroduire dans le système \ldots

Dans ce contexte, <<~prouver~>> une formule quelconque, c'est donner la liste 
des axiomes et règles utilisés pour construire cette formule, à partir des
axiomes ou de l'ensemble des formules déja prouvées. Cela revient donc à déterminer
si cette formule peut être obtenue par le système formel et si oui, comment. 
}

\note{%
Évidemment, le système formel n'est pas quelconque, les axiomes et les règles
sont soigneusement choisis de telle sorte que l'on obtienne des
formules \textsl{utilisables} (auxquelles nous pouvons donner un sens).

Un exemple simple de règle d'inférence est le \textbf{modus-ponens} qui s'énonce~:\\
<<~Si j'ai la formule $P \Bimplies Q$, et si j'ai la formule $P$, alors j'ai
la formule $Q$~>>.

C'est l'énoncé informel de~:\\
<<~Si le système formel a produit les formules $P \Bimplies Q$ et $P$ alors
il produit la formule $Q$~>>

Dans un contexte de preuve, cela s'énonce aussi:\\
<<~\textsl{Une} manière de démontrer $Q$ est de démontrer que $P \Bimplies Q$,
\textsl{puis} de démontrer $P$.>>

}


\subsection{Notion de sémantique}
\label{sec:notion-semantique}


\begin{frame}
\frametitle{La notion de sémantique}

\begin{itemize}
        \item La notion de \textbf{preuve} n'est pas \textsl{intrinsèquement} 
              liée à la notion de \textbf{vérité}. 
        \item C'est la \textbf{sémantique} qui permet de donner un sens 
              <<~intuitif~>> aux formules manipulées.
        \item Ainsi, la sémantique des formules logiques classiques est 
              obtenue par affectation des valeurs \texttt{vrai} et 
              \texttt{faux}. 
\end{itemize}


\end{frame}


\section{La preuve de programmes}

\section{Logique de Hoare}

%\subsection{Vrai ou faux?}\label{sec:vrai-ou-faux}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Vrai ou Faux ?}

  $\{x=1\}$
  \begin{center}
    \begin{minipage}{0.8\columnwidth}
      \begin{verbatim}
         x := x + 1
      \end{verbatim}
    \end{minipage}
  \end{center}
  $\{x=2\}$

\end{frame}


%\subsection{Notion de programme}

\begin{frame}
\frametitle{Modèle d'exécution}
\input{variables-etat.tex}
\end{frame}

%\subsection{Notation}
\label{sec:hoare-notation}
\input{hoare-notation-sld.tex}

%\subsection{Terminologie}
\label{sec:Hoare-terminologie}
\input{hoare-terminologie-sld.tex}


%\subsection{Exemple}
\label{sec:Hoare-exemple}
\input{hoare-exemple-sld.tex}


%\subsection{Affectation}
\label{sec:Hoare-affectation}
\input{hoare-affectation-sld.tex}


%\subsection{Application}
\label{sec:Hoare-application}
\input{hoare-opreuve-sld.tex}

\input{hoare-application-sld.tex}


%\subsection{Boucle WHILE}
\label{sec:Hoare-while}

\input{hoare-whileop-sld.tex}




\newcommand{\Sequent}[2]{%
\begin{tabular}{c}
\ensuremath{#1}   \\
\\ \hline
\\
\ensuremath{#2}
  \end{tabular}
}

\begin{frame}
  \frametitle{Les séquents}

Un séquent peut se lire selon deux sens :

\centering\fbox{\Sequent{S_1,  ~~~\ldots{}~~~ , S_n}{S}}

\begin{itemize}
\item de bas en haut, de $S_1$ et ... $S_n$ vrais, on peut déduire $S$
\item de haut en bas, pour prouver $S$, il faut démontrer que $S_1$ ... e $S_n$ 
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Renforcement de la précondition}

\centering\Sequent{P \implies P', ~~~~~~~ \{P'\} C \{Q\} }{ \{P\} C \{Q\} } 
\vfill{}
\begin{itemize}
\item $X = n \implies X+1 = n+1$
\item \hoare{X = n}{X:=X+1}{X = n+1}
\end{itemize}

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Affaiblissement de la postcondition}

\centering\Sequent{ \{P\} C \{Q'\}, ~~~~~~~  Q \implies Q'}{ \{P\} C \{Q\}} 
\vfill{}
\begin{enumerate}
\item \pause \hoare{R=X \land 0=0}{Q:=0}{R=X \land Q=0} Affectation
\item $R=X \implies  R=X \land 0=0$ Logique
\item \pause \hoare{R=X}{Q:=0}{R=X \land Q=0} Precondition S
\item $R=X \land Q=0 \implies  R=X + (Y \times Q)$ Arithmétique
\item \pause \hoare{R=X}{Q:=0}{R=X + (Y\times Q)} Postcondition W
\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Conjonction et disjonction de spécifications}

  \centering\Sequent{\{P_1\} C \{Q_1\}, ~~~~~~~ \{P_2\} C \{Q_2\}}{ \{P_1 \land P_2\} C \{Q_1 \land Q_2\}} 
  \vfill{}
  \centering\Sequent{\{P_1\} C \{Q_1\}, ~~~~~~~ \{P_2\} C \{Q_2\}}{ \{P_1 \lor P_2\} C \{Q_1 \lor Q_2\}} 

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Le séquencement}

  \centering\Sequent{\{P\} C_1 \{Q\}, ~~~~~~~ \{Q\} C_2 \{R\}}{ \{P\} C_1 ; C_2 \{R\}} 

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Les conditionnelles}

  \centering\Sequent{\{P \land S\} C \{Q\}, ~~~~~~~ P \land \lnot S \implies Q}%
{ \{P\} IF~~S~~THEN~~C  \{Q\}} 
\vfill{}
  \centering\Sequent{\{P \land S\} C_1 \{Q\}, ~~~~~~~ \{P \land \lnot S\} C_2 \{Q\}}%
{ \{P\} IF~~S~~THEN~~C_1~~ELSE~~C_2  \{Q\}} 

\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Les conditionnelles}
\framesubtitle{Le maximum}
\fbox{\begin{minipage}{.4\linewidth}
\Hoare{T}{
  IF X>=Y 

  THEN MAX:=X 

  ELSE \mbox{MAX:=Y}
}{MAX=max(X,Y)}  
\end{minipage}}\pause{}
\fbox{\begin{minipage}{.4\linewidth}
\begin{itemize}
\item $S$ == (X>=Y)
\item $C1$ ==  MAX:=X
\item $C2$ ==  MAX:=Y
\item $P$ == T
\item $Q$ == MAX=max(X,Y)
\end{itemize}  
\end{minipage}}

\begin{enumerate}
\item \pause $\{P \land S\} C_1 \{Q\}$ \\  \{$(X>=Y)$\} ~~ MAX:=X ~~ \{$MAX=max(X,Y)\} $
\item \pause $\{P \land \lnot S\} C_2 \{Q\}$  \\ \{$(X<Y)$\} ~~ MAX:=Y ~~ \{$MAX=max(X,Y)\} $
\end{enumerate}
\end{frame}



% \begin{frame}
%   \frametitle{La boucle WHILE}

%   \centering\Sequent{\{P \land S\} C \{Q\}, ~~~~~~~ P \land \lnot S \implies Q}%
% { \{P\} IF~~S~~THEN~~C  \{Q\}} 
% \vfill{}
%   \centering\Sequent{\{P \land S\} C_1 \{Q\}, ~~~~~~~ \{P \land \lnot S\} C_2 \{Q\}}%
% { \{P\} IF~~S~~THEN~~C_1~~ELSE~~C_2  \{Q\}} 

% \end{frame}


%\subsection{Vrai ou faux?}
\label{sec:vrai-ou-faux-2}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Vrai ou Faux ?}
\framesubtitle{Que dire de la boucle ci-dessus ?}
  $\{x=1\}$
  \begin{center}
    \begin{minipage}{0.5\columnwidth}
      \begin{verbatim}
         WHILE TRUE DO
              SKIP
         END
      \end{verbatim}
    \end{minipage}
  \end{center}
  $\{y=2\}$

  \begin{description}
  \item[Remarque] SKIP dénote l'instruction vide.
  \end{description}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Terminaison}
\framesubtitle{Est-ce que ce programmme (se) termine ?}

\begin{center}
\Large\begin{boxedminipage}{0.8\columnwidth}
\begin{verbatim}
WHILE X>1   DO
   IF ODD(X)
   THEN 
        X:= (3 * X)+1
   ELSE
        X := X DIV 2 
   ENDIF
END WHILE
\end{verbatim}
\end{boxedminipage}
\end{center}
\end{frame}


%\section{Spécification}

\begin{frame}
\frametitle{Spécifier}

Spécifier 
\begin{itemize}
\item c'est décrire \textbf{ce qui doit \^etre calculé} 
  \begin{itemize}
  \item \fbox{QUOI}
  \end{itemize}

\item et non pas \textbf{la méthode pour le calculer}. 
  \begin{itemize}
  \item \fbox{COMMENT}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\end{frame}





%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Cours"
%%% End: 
